---
title: Барка, барк, баркас
layout: post
next: /public/tipy_sudov/bombardirskiy-korabl
previous: /public/tipy_sudov/barja
---

Барка, барк, баркас  
Несмотря на сходные названия, три этих типа судна значительно различаются по конструкции или имеют разное назначение. Барк (от голландского bark) — трёх-пятимачтовое морское судно, предназначенное для перевозки грузов с прямыми парусами на всех мачтах, кроме бизань-мачты, с косым парусным вооружением.  
  
![](/assets/img/suda/barkas.gif)  
  
Барка – общее название несамоходных сплавных, плоскодонных судов для перевозки грузов, применявшихся до XIX века. Барка – предшественница современной баржи. Длина барок обычно не превышала 20 метров. В России помимо общепринятого названия барки именовали также бархатами, белянами, гусянками, стругами, коломенками, байдаками и т.п. много еще названий судов, средних между барками, или сплавными, и ходовыми, но все эти суда вытесняются ныне пароходными баржами, подчалками. Некоторые барки имели руль, а другие даже паруса.  
Баркасом называли небольшое самоходное рыболовецкое или грузовое судно, а также весельную лодку, применявшуюся для военных целей. В зависимости от назначения и типа баркас мог быть оборудован мачтой или двигателем. 